%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
%  Fichier : et.tex
%    Modif : sam. 14 sept. 2013 20:35
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\Chapitre{Et alors les extra-terrestres ?}

\section{La problématique}
Il y a un autre domaine qui peut sembler plus scientifique et qui doit être abordé maintenant pour être oublié ensuite.
Selon certains, l'homme aurait été créé par des extra-terrestre.

\section{La vie ailleurs}
D'une manière statistique, la vie a très peu de chance d'exister sur une planète.
Il n'y a probablement pas de vie dans le système solaire en dehors de la terre.
Certains s'imaginent que la terre est juste à la bonne distance du soleil pour que la vie existe.
Si la terre était plus proche, la température serait trop chaude, si elle était plus loin, il ferait trop froid.
Si cette façon de voir est vraie pour la vie telle que nous la connaissons, il y a des bactéries qui vivent à des conditions extrêmes.
La vie pourrait donc exister, même si la terre était à une autre distance.
Cependant, la vie recherchée par les scientifiques n'est pas une vie de bactéries, mais une vie évoluée.
Et là, dans les conditions extrêmes, la vie a moins de chance d'évoluer.
Une vie intelligente dans l'univers est donc beaucoup plus dure à trouver qu'une vie limitée à des bactéries.
Cependant, vu le nombre d'étoiles et donc de planètes dans l'univers, la réponse est quand même qu'il y a probablement de la vie ailleurs dans l'univers.

L'étoile la plus proche de nous est Proxima du Centaure, elle est située à environ quatre années lumière.
Ce qui veut dire qu'une civilisation exceptionnellement avancée qui pourrait voyager à la vitesse de la lumière mettrait quatre ans pour venir sur terre.
Pour comparer, la vitesse maximale atteinte par un objet construit par l'homme est la sonde Stardust qui a atteint \Unite{46 800}{km/h} (ce qui fait du \Unite{13}{km/s}, la vitesse de la lumière est de \Unite{300 000}{km/s}).
À cette vitesse là, la sonde aurait mettrait plus de \Nombre{92 000} ans pour attendre Proxima du Centaure en partant de la terre.
Dit autrement, si la sonde était partie de Proxima du Centaure il y a \Nombre{92 000} ans, donc au temps où l'homme préhistorique était encore cantonné en Afrique, elle arriverait aujourd'hui sur terre.
D'une manière statistique, s'il est probable qu'il y ait la vie ailleurs dans l'univers, c'est dans un système solaire bien plus loin que Proxima du Centaure.
Bien plus loin ne veut pas dire à quelques années lumières, mais au moins à quelques centaines d'années lumière.
Il faudrait donc qu'une civilisation très avancée puisse se déplacer pratiquement à la vitesse de la lumière (ce qui est très loin d'être notre cas).
Cette civilisation devrait passer des années (pas quatre, mais plutôt des centaines ou des milliers) pour arriver sur terre.

Pour modérer un peu ce que j'ai écrit au dessus, les limites ne sont pas forcément exactement aussi claires.
La relativité générale d'\propre[y]{Albert}{Einstein} est assez complexe.
Il n'est pas possible de se déplacer plus vite que la lumière.
C'est à dire que si nous pouvions voir quelqu'un partir de Proxima du Centaure  à la vitesse de la lumière aujourd'hui.
Si cette personne se déplaçait presque à la vitesse de la lumière, nous la regarderions s'approcher pendant quatre ans.
Mais, la relativité dit seulement que la vitesse de la lumière est constante.
Les distances et les temps ne le sont pas.
Cette personne aurait vieilli de moins de quatre ans.
Je ne sais pas exactement de combien de temps, il faudrait faire des calculs.
De plus, entre Proxima du Centaure et ici, il existe peut être un raccourci.
Il existe aussi peut-être un moyen de remonter dans le temps que nous ne connaissons pas.

Dans tous les cas, ce qui est sûr, c'est que si des extra terrestres sont capables de venir sur terre, ils disposent d'une technologie considérablement supérieure à la nôtre.
Ils sont capable de venir et d'être indétectables.
Mais ils ne sont pas capables de venir par hasard.
Le cinéma, comme les livres sur l'univers donnent une vision particulièrement fausse de l'univers.
Dans les films, lorsque le vaisseau spacial accélère, les étoiles deviennent des traits lumineux.
Nous avons l'impression qu'il faut faire très attention pour éviter les étoiles.
Une fraction de seconde d'inattention et nous percutons l'étoile.
Mais l'univers est surtout fait de vide.
Comme je l'écrivais au dessus, l'étoile la plus proche se trouve à quatre années lumières de nous.
Il n'y a rien entre cette étoile et nous, une fois cette étoile dépassée, il n'y a rien pendant encore une très longue distance.

\section{La vraie vision de l'espace}

Pour avoir un autre ordre d'idée imaginons que vous vous vouliez représenter la terre et la lune sur une feuille de papier au format A4 habituel.
La terre se trouve à une seconde lumière de la lune (en fait, c'est un peu plus, j'arrondis en dessous).
Il y a donc \Unite{300 000}{km} entre la terre et la lune.
Si la terre est au centre, nous avons donc un cercle de \Unite{10}{cm} de rayon à dessiner.
J'arrondis, la largeur de la feuille A4 est de \Unite{21}{cm}, ce qui me laisse \Unite{10,5}{cm} pour le rayon.
Je simplifie aussi en voulant dessiner un cercle, c'est une ellipse très proche du cercle qu'il faudrait prendre en compte.
Nous avons donc une échelle, \Unite{1}{cm} sur la feuille représente \Unite{300 000}{km} dans la réalité.
Nous pouvons calculer la taille de la terre et de la lune que nous allons placer.
La terre fait \Unite{6 000}{km} de rayon.
Pour connaître la taille du rayon de la terre à dessiner, il faut donc faire : $1\times \frac{6 000}{300 000}=0,02$.
Il faut donc faire un tout petit point de \Unite{0,4}{mm} de diamètre pour dessiner la terre.
La lune est quatre fois plus petite que la terre.
Il faut donc faire un point quatre fois plus petit, où vous voulez sur le cercle, de \Unite{0,1}{mm} de diamètre.
Vous avez donc une représentation de l'espace comme vous ne l'avez jamais vue.
Vous avez une page blanche avec deux point minuscules et rien d'autre.

Pour appuyer encore plus, nous allons essayer de placer le soleil.
Le diamètre du soleil est 110 fois celui de la terre.
Il faut donc le représenter par un cercle de \Unite{44}{mm}, soit, \Unite{4,4}{cm} de diamètre puisque $110\times 0,4=44$.
Mais, où faut-il le placer ? 
La distance du soleil par rapport à la terre est de huit minutes-lumière.
Cette distance est donc de $8\times 60=480$ fois plus grande que celle entre la terre et la lune.
Il faut donc placer le soleil à \Unite{480}{cm} ou \Unite{48}{m} de la terre.
Pour représenter le système solaire, il faut donc aller au centre d'un terrain de football.
Au centre, vous avez un petit cercle de \Unite{4,4}{cm}, soit un peu plus gros qu'une balle de ping-pong (qui fait \Unite{4}{cm} de diamètre).
À \Unite{48}{m} de là, soit proche des buts si c'est la longueur ou en dehors du terrain si c'est la largeur, vous avez deux points minuscules de moins d'un demi millimètre qui se déplacent.
Sur le terrain, vous avez deux autres petits points de moins d'un demi millimètre chacun pour représenter Mercure et vénus.
Et rien d'autre.
Tout le reste, c'est du vide.

Et là, vous ne vous représentez le système solaire que dans un plan.
Parce que le système solaire, c'est l'espace, c'est en 3D.
Ce que je veux dire par là, c'est qu'en dessous, comme au dessus du terrain de foot, il n'y a rien de plus.
Le vide.
Juste pour les trois planètes les plus proches du système solaire.

Si vous connaissez Paris, vous pouvez comparer avec l'arche de la défense.
C'est, en gros un cube de 110 mètres de côté.
Vous mettez la grosse balle de ping pong qui représente le soleil au milieu.
Vous rajoutez les quatre petits points pour la terre, la lune, mercure et vénus.
Il n'y a rien d'autre.
Vous ne pouvez pas mettre mars dedans, ça ne rentre pas.
Si vous ne connaissez pas Paris et si vous avez du mal à vous representer la défense, regardez des photos avec des gens sur les marches.

Donc, le système solaire, pour être représenté sur les livres que vous avez l'habitude de voir, a besoin d'être énormément déformé.
D'où, une fausse impression de beaucoup de matière.
Mais comme vous le voyez, le système solaire, c'est surtout du vide.
De la même façon, lorsque vous regardez le ciel, avec la lune et les étoiles, vous avez l'impression qu'elles sont proches les une des autres.
Mais elles sont très éloignées.
Certaines sont tellement loin qu'elles sont éteintes depuis longtemps, mais que leur lumière continue à nous parvenir.

\section{Les motivations des extra-terrestres}

Bref, pour qu'un extra terrestre vienne, il faut qu'il soit motivé.
L'énergie comme le temps nécessaires à sa venue seraient trop importante pour être le fat du hasard.
Bien sûr, nous ne pouvons pas prêter des pensées identiques aux nôtres à une civilisation fondamentalement différente.
Mais nous pouvons avoir un ordre d'idées.
Par exemple, une civilisation avancée qui capturerait des humains pour les étudier est très envisageable.
Une civilisation qui viendrait sur terre pour récupérer notre or, nos diamants ou notre oxygène (par exemple) n'est pas envisageable.
Si la civilisation est suffisamment évoluée pour venir sur terre, elle est assez évoluée pour synthétiser l'or, l'oxygène et les diamants.
Un voyage pour récupérer des diamants serait à la fois aléatoire et plus coûteux que leurs synthèses.
Je ne parle pas d'alchimie, mais bien de modification de la structure atomique.
Elle n'aurait aucun intérêt à dépenser plus d'énergie pour venir que pour faire ce qu'elle pourrait faire sur place.

Si nous envisageons le contact, il faut éviter tous les préjugés que nous pouvons avoir.
Il est possible que les extra terrestres n'aient, entre autre, aucune notion d'amour ou de guerre.
Ils peuvent avoir des notions que nous n'avons pas.
Je ne vais pas en parler puisque si je ne les connais pas.
Mais il y a une chose qui est sûre, c'est que pour arriver jusqu'à nous, ils doivent avoir une technologie très supérieure à la notre.
Pour dépasser notre technologie, il est nécessaire qu'ils disposent de plusieurs pré-requis.
Il faut à la fois qu'ils aient un langage et un niveau de coopération très évolués.
Notre langage est très évolué.
Notre niveau de coopération le devient.
Si le nombre de guerres dans le monde diminue en même temps que notre technologie progresse, ce n'est pas un hasard.

C'est une nécessité.
Prenez n'importe quel objet autour de vous et admirez-le.
Maintenant, demandez-vous combien de personnes se sont concertées pour que vous l'ayez entre vos main.
Depuis la ou les personnes qui se sont regroupées pour le faire.
Pour récupérer les matières premières nécessaires.
Pour le transporter
Pour vous le vendre.
Si vous regardez un objet dont la technologie est plus complexe, le nombre de personnes impliquées est plus impressionnant.
Pour avoir une technologie extrêmement supérieure à la nôtre, il faut une coopération encore plus importante.
Pour une évolution technologique minimale, il est possible de se satisfaire du brigandage.
Mais à partir d'un certains niveau, les coûts des guerres limitent l'évolution.
Par coût, j'entends tout ce que cela peut inclure, les ressources financières, les ressources humaines, les ressources en temps\ldots

Si, dans leur nature, les extra-terrestres sont enclins à la destruction, ils ont dû maîtriser cette nature pour atteindre cette coopération.
Ils ne viendront donc pas dans le but de nous détruire.
Ça peut être un effet de bord, mais par leur but premier.
Ils peuvent nous réduire à l'état de cobaye ou de souris de laboratoire.
Mais ils ne nous réduirons pas en esclavage.
Car l'esclavagisme est un mauvais système économique et un peuple suffisamment évolué, ce qui serait leur cas s'ils venaient, le sait forcément.
Il est peu probable qu'ils se servent de nous comme d'aliments.
Pour que nous soyons comestible, il faudrait que nous soyons vraiment très proche d'eux d'un niveau biologique.
Je ne crois pas que ce soit possible statistiquement.
Par contre, s'ils peuvent venir et qu'ils nous détectent, il y a de forte chance qu'ils viennent.
%TODO développer
Pourquoi ?
Parce que pour évoluer technologiquement, il faut fire de la science, il faut être curieux.
Et s'ils en ont la possibilité, ils viendront donc sur terre.

\section{Mais sont-ils venus ?}


Cela demanderait une motivation et des moyens exceptionnels.
Il n'est pas raisonnablement envisageable qu'une civilisation ait dépensé autant de moyens pour repartir une fois l'homme créé.
Pour diminuer encore les statistiques, comme il a été écrit plus haut, l'expansion de l'univers a lieu à une vitesse supérieure à celle de la lumière.
En fait, en dehors des quatre ou cinq galaxies les plus proches de la notre, aucun contact n'est possible avec une éventuelle civilisation.


\section{De nouveau notre rasoir}
Mais le fait qu'une statistique soit presque nulle ne signifie pas que ce soit impossible.
Je dois donc couper court à toute impression de réponse satisfaisante par la création extra-terrestre.
Je vais encore utiliser le bon vieux \propre[y]{rasoir d'}{Ockham}.
Pour expliquer la création de la vie terrestre par la vie extra-terrestre, il faut expliquer :
\begin{tuxliste}
\item comment la vie extra terrestre est apparue;
\item comment les extra-terrestres ont créé la vie sur terre;
\item pourquoi ils ont créé une vie qui semble avoir été capable d'apparaitre sans leur aide.
\end{tuxliste}

Si, pour la création du monde par \propre[y]{x}{Dieu} il y a \Nombre{6000} ans, les réponses non satisfaisantes sont données par les créationnistes, elles avaient le mérite d'exister.
Pour les extra-terrestres, ces réponses sont non existantes.
Nous voyons donc que l'explication extra-terrestre apporte beaucoup de questions.
L'explication qui demande le moins d'hypothèses et qui répond le mieux aux questions est l'explication scientifique.

L'explication extra-terrestre ne fait que rajouter des questions sans apporter de réponse.
Elle ajoute des hypothèses sans expliquer leur bien fondé.
Le \propre[y]{rasoir d'}{Ockham} nous dit de retenir l'explication la plus simple.
C'est ce que je vais faire, je vais définitivement rejeter cette explication.
Je ne dis pas que la vie extra-terrestre n'existe pas.
Je n'en sais rien, j'ai plutôt tendance à croire qu'elle existe.
Je dis que, si elle existe:
\begin{tuxliste}
\item il est peu probable que nous la rencontrions un jour;
\item elle n'a pas créé la vie sur terre.
\end{tuxliste} 
